\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Alur Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian merupakan proses yang berguna untuk menyelesaikan suatu masalah yang masuk logis, namun membutuhkan data untuk mendukung terlaksananya suatu penelitian. Jenis metodologi penelitian yang digunakan penulis yaitu metode \textit{Design Science Research Methodology} (DSRM). Metode ini   digunakan   untuk   menggali   analisis   yang dilakukan terhadap obyek penelitian. Metode  penelitian  yang  mengadopsi  metode  penelitian DSRM terdiri  dari   6 (enam)   tahapan,   yaitu  identifikasi   masalah, penetapan  solusi,  perancangan, penerapan metode SPK, demonstrasi dan evaluasi. Adapun tahapan penelitian yang dilakukan dalam melakukan penelitian ini digambarkan dalam gambar \ref{eq:21}.

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=7cm, height=11cm]{figures/Flow.png}
\caption{\textit{Alur Metode Penelitian}
\label{eq:21}}
\end{figure} 

\section{Tahapan – Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\par Tahapan diagram alur  metodologi penelitian dijelaskan secara umum sebagai berikut: 
\subsection{Identifikasi Masalah} 
Tahapan yang dilakukan   pada identifikasi masalah yaitu dengan melakukan pengumpulan data yang terdiri atas:
\begin{enumerate}
    \item Wawancara, dalam penelitian ini penulis melakukan wawancara kepada pembimbing kantor dengan menanyakan hal-hal yang berkaitan dengan proses bisnis sistem.
    \item Studi literatur, yaitu dengan mencari referensi melalui \textit{internet} dan jurnal. Dari langkah tersebut akan ditemukan pembahasan mengenai studi atau penelitian-penelitian terdahulu mengenai topik terkait.
    \item \textit{Observasi}, pada tahap ini peneliti melakukan \textit{observasi} yaitu dengan melakukan pengamatan langsung terhadap objek yang dipilih dan melalui wawancara dengan narasumber yang memahami objek yang diamati tersebut.
\end{enumerate}
       
\subsection{Menentukan Solusi Permasalahan}
Tahap selanjutnya adalah mengelompokkan permasalahan dan memberikan solusi terkait kemudahan yang diperoleh dari aplikasi yang akan dikembangkan.
\subsection{Perancangan dan Pengembangan}
Pada tahap perancangan yang dilakukan adalah merancang \textit{interface} aplikasi (\textit{input}), merancang \textit{database}, dan perancangan proses menggunakan UML. Langkah yang dilakukan pada tahap pengembangan  adalah membuat \textit{blue print} atau kode program aplikasi.
\subsection{Proses Pengolahan Data dengan metode MAUT}
Tahapan ini membahas tentang bagaimana data diolah menggunakan metode MAUT \textit{(Multi Attribute Utility Theory)}, diantaranya yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Langkah pertama yang dilakukan pada metode MAUT adalah normalisasi matriks dari data pengaduan.
    \item Selanjutnya yaitu perhitungan perkalian matriks normalisasi.
    \item Proses perangkingan yang merupakan tahapan terakhir untuk penentuan masalah pelanggan yang akan ditangani terlebih   dahulu. 
\end{enumerate}

\subsection{Demonstrasi}
Sebelum implementasi dilakukan, maka langkah selanjutnya adalah melakukan uji coba terhadap aplikasi yang dikembangkan untuk mengetahui kesalahan-kesalahan yang terdapat pada modul aplikasi  selama  pengembangan. Disamping itu demonstrasi juga bertujuan untuk mendapatkan masukan-masukan dari pengguna aplikasi.
\subsection{Evaluasi}
Hasil uji coba kemudian dievaluasi untuk  mengetahui kelemahan  sistem atau kekurangan-kekurangan sistem. Apakah aplikasi yang dikembangkan sudah   sesuai dengan kebutuhan atau masih perlu diperbaiki lagi.


